\documentclass[a4paper,11pt]{article}
 
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{enumitem}

\begin{document}

\pagestyle{empty}
\thispagestyle{empty}
\setcounter{page}{0}
\newpage

\setcounter{section}{20} 
\section{Transakce a jejich vlastnosti - ACID}

\subsection{Transakční zpracování}

Chceme chránit data, ve smyslu odolnosti vůči různým haváriím serveru. Dále poskytnout korektní, rychlý a asynchronní přístup většímu množství současně pracujících uživatelů

\subsubsection{Řízení souběžného zpracování}
Zajišťuje uživatelům, že každý vidí konzistentní stav databáze bez ohledu na to, že více uživatelů přistupuje asynchronně ke stejným údajům.

\subsubsection{Zotavení z chyb}
Zajišťuje, že stav databáze není narušen v případě chyby software, systému, nebo fyzického média v průběhu zpracování úlohy měnící data v databázi. Důsledkem takového incidentu nesmí být nekonzistence databáze.


\subsection{Transakce}
Vhodná programová jednotka a vhodné mechanismy, které zabezpečí, že po skončení akce (korektním i nekorektním) zůstane databáze konzistentní. Obvykle se skládá z několika (i mnoha) dílčích operací.

\begin{figure}[ht]\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{materialy/img01.png}
\end{figure}

Příklady transakce:
\begin{itemize}
		\item Převod peněz z jednoho účtu na druhý.
		\item Přehlášení na termín zkoušky.
\end{itemize}

\subsubsection{Začátek transakce}
Je obvykle vymezen skončením transakce předchozí nebo vznikem session.

\subsubsection{Konec transakce}

\textbf{Explicitní}
\begin{itemize}
		\item COMMIT (potvrzení)
		\item ROLLBACK (zrušení)
\end{itemize}

\noindent\textbf{Implicitní}
\begin{itemize}
		\item Ukončení session (záleží na klientovi zda commit nebo rollback)
\end{itemize}

\subsection{Stavový diagram transakce}

\begin{figure}[ht]\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{materialy/stavovy-diagram-transakce.png}
\end{figure}

\begin{itemize}
		\item A - aktivní - od začátku (probíhají DML příkazy)
		\item PC - částečně potvrzený - po provedení poslední operace transakce
		\item C - potvrzený - po úspěšném zakončení (COMMIT)
		\item F - chybný - v normálním průběhu transakce nelze pokračovat
		\item AB - zrušený - po skončení operace ROLLBACK
\end{itemize}

\subsection{ACID vlastnosti transakce}

\paragraph{atomicita (atomicity)}
Databázová transakce je jako operace dále nedělitelná (atomární). Provede se buď jako celek, nebo se neprovede vůbec (a daný databázový systém to dá uživateli na vědomí, např. chybovým hlášením).

\paragraph{konzistence (consistency)}
Při a po provedení transakce není porušeno žádné integritní omezení. Transakce transformuje databázi z konzistentního stavu do jiného konzistentního stavu.

\paragraph{nezávislost (independence)}
Operace uvnitř transakce jsou skryty před vnějšími operacemi. Vrácením transakce (operací ROLLBACK) není zasažena jiná transakce, a když ano, i tato musí být vrácena. V důsledku tohoto chování může dojít k tzv. řetězovému vrácení (angl. cascading rollback). Neboli dílčí efekty jedné transakce nejsou viditelné jiným transakcím. 

\paragraph{trvanlivost (durability)}
Změny, které se provedou jako výsledek úspěšných transakcí, jsou skutečně uloženy v databázi, a již nemohou být ztraceny.


\end{document}